\chapter*{Conclusiones}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusiones}
En este trabajo se definió, implementó y validó un \textit{framework} de pronóstico del esfuerzo requerido para realizar proyectos de software a partir de las historias de usuario que los componen. Este \textit{framework} permite agilizar futuras investigaciones al automatizar los procesos de selección de modelos, de selección hiperparámetros y de visualización de la incertidumbre de los pronósticos, haciendolo flexible y fácilmente parametrizable. Además, el framework permite añadir fácilmente cualquier atributo que se desee explorar en el futuro a través de una plataforma de agregación construida para apoyar el proceso de análisis. Para el presente trabajo en particular, se propusieron y validaron un conjunto de atributos candidatos a utilizar en el proceso predictivo. Dentro de este framework se propuso utilizar ensamblados de árboles de decisión para realizar las predicciones, para poder validar la importancia final de los atributos propuestos y manejar de modo adecuado la presencia mayoritaria de variables categóricas. Todos los modelos candidatos utilizados (\textit{Random Forest}, \textit{AdaBoost} y \textit{Extra Random Forest}) mostraron tener una frecuencia de selección lo suficientemente significativa para mantenerse dentro del framework. En particular, fue \textit{Random Forest} el que tuvo una mayor frecuencia de selección, que no fue lo suficientemente superior a la frecuencia de los otros dos modelos como para descartar estos últimos.

De los experimentos realizados, se tiene que entre los atributos propuestos para los pronósticos, los más relevantes en las decisiones que realizaron los árboles de decisión de los ensamblados fueron la complejidad numérica de las historias de usuario, la presencia del requerimiento no funcional de adaptabilidad y la presencia de tecnologías nuevas de naturaleza compleja, en donde en particular, fue \textit{Neo4J} la que tuvo la mayor importancia con respecto a los demás. De los atributos base, es el puntaje asignado por el comité evaluador el atributo con mayor importancia, mostrando una relevancia de alrededor el $66 \%$. Entre los atributos base y los atributos propuestos se tiene una diferencia, favorable para los base, de al menos 2 órdenes de magnitud. Esto implica que ante la presencia de nuevos atributos, es predominante la utilización del puntaje del comité evaluador para realizar el pronóstico. Por otro lado, se tiene que el rendimiento del \textit{framework} es superior cuando se utilizan solamente los atributos base que combinándolos con los propuestos. Además, la utilización de los atributos propuestos aumenta la varianza de los pronósticos de los proyectos, influyendo negativamente en la precisión del proceso. Todo esto indica que el puntaje del comité evaluador es un atributo suficientemente robusto por sí solo para poder realizar los pronósticos de los proyectos y es suficiente para tener errores relativos promedio más bajos.

Se definió una estrategia para estimar y visualizar la incertidumbre del pronóstico entregado, la cual se basó en el método de \textit{Kernel density estimation} utilizando un kernel gausiano y un ancho de banda definido por la regla Scott \cite{heidenreich2013bandwidth}. Esta estrategia es suficiente para satisfacer la problemática de visualización de incertidumbre y transparencia de esta, debido a que se entregan distribuciones de probabilidad representativas de la estimación inicial.

En general, el rendimiento del \textit{framework} depende de los atributos que se consideran a la hora de realizar los pronósticos, teniendo este al realizar pronósticos con la estimación inicial del comité un rendimiento mejor que el proceso actual de estimación basada en \textit{Planning Poker}. La ganancia en rendimiento se ve reflejada por el hecho de que la métrica de $PRED(25)$ aumenta desde un $40\%$ a un $70\%$ en la empresa, que es inferior al $80\%$ óptimo definido según en estado del arte. Sin embargo, hay que tener en consideración que la métrica de $PRED(25)$ en un conjunto de proyectos acotado como el utilizado varía enormemente cuando un proyecto en particular se torna difícil de pronosticar, por lo que hay que tener cuidado también en analizar el $MMRE$ obtenido en los proyectos, que presenta también una mejora en comparación con el estado del arte.

Realizando una comparación con las métricas del estado del arte de modelos de aprendizaje automático \ref{ml_models}, se tiene que el $\textit{framework}$ tiene un rendimiento comparable y mejor que métodos propuestos en el estado del arte que también utilizan métodos de ensamblado \cite{POSPIESZNY2018184}, siendo opacado por el rendimiento reportado por métodos de máquinas de soporte. Por lo tanto, el \textit{framework} como proceso es válido para realizar la predicción de las historias de usuario cuando se utiliza el puntaje asignado durante el \textit{Planning Poker} y significativamente mejor que los pronósticos que se hacen actualmente en la empresa.

Finalmente, como trabajo futuro, existen varias líneas de trabajo que se pueden desarrollar para mejorar el framework. En primer lugar, se puede explorar la estimación de la distribución del valor esperado utilizando métodos más sofisticados, como por ejemplo, la regresión quantílica realizada a través de redes neuronales o algún modelo relevante que permita obtener distribuciones más realistas y que no dependan del supuesto gaussiano en su implementación. En segundo lugar, se podría realizar un estudio que compare modelos de ensamblado utilizando modelos base distintos a los árboles de decisión y contrastar los resultados con los obtenidos en el presente trabajo. Es de especial interés realizar alguna comparación con máquinas de soporte, que son las que tienen el mejor rendimiento reportado en el estado del arte. En tercer lugar, sería interesante buscar maneras de automatizar el proceso de etiquetado de los atributos base para extender al framework la validación de nuevos posibles atributos que puedan ser estudiados. Lo anterior sería de gran ayuda para agilizar el proceso de etiquetado (agregación de atributos) y poder probar nuevos atributos de manera simple y eficiente. Por último, una de las líneas de desarrollo corresponde a incorporar el \textit{framework} al software de gestión actual \textit{BlackSheep} que se utiliza en la empresa para realizar reportes de esfuerzo. 

